%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma9.tex]{subfiles}

\begin{document}


\section{Systèmes linéaires}
\label{sec:syslin}


\begin{exercice}
  Sur une photographie, on aperçoit 15 têtes, 10 bosses et 44 pattes.
Quel est le nombre de chameaux, de dromadaires et d'autruches
photographiés?
\begin{sol}
  On note $a$, $c$ et $d$ le nombre respectivement d'autruches, de chameaux et de dromadaires. L'énoncé peut se traduire par:

  \begin{equation*}
  \syst{a+c+d=15}{2c+d=10}{2a+4c+4d=44}
  \end{equation*}
 
Sur la photo, il y a 8 autruches, 3 chameaux et 4 dromadaires.

\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}
  Les 1\,500 salariés d'une entreprise sont répartis dans trois
  services A, B et C. Pour rééquilibrer les effectifs des trois
  services, il a été décidé que:
  \begin{itemize}
  \item 10 \% des salariés du service B seront affectés au service C;
  \item 5 \% des salariés du service A seront affectés au service B et 15 \% au service C.
  \end{itemize}


Après cette restructuration, le nombre de salariés du service B a diminué de 15 personnes et 159 salariés ont été mutés dans le service C.

Calculer les effectifs de chaque service avant la restructuration.


\begin{sol}
  On note $a$, $b$ et $c$ les effectifs de chaque
  service avant la restructuration. L'énoncé peut se traduire par:

  \begin{equation*}
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{0,15a+0,1b=159}
  \end{equation*}


 \begin{equation*}
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{0,2a=144}\Leftrightarrow
  \syst{a+b+c=1\,500}{0,05a-0,1b=-15}{a=720}\Leftrightarrow
  \syst{a+b+c=1\,500}{b=\frac{-15-0,05\times 720}{-0,1}=510}{a=720}  
  \end{equation*}


  \begin{equation*}
    \syst{c=1500-720-510=270}{b=510}{a=720}
  \end{equation*}

Donc, avant la restructuration, les effectifs étaient respectivement de
720, 510 et 270 personnes.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Résoudre:

  \begin{equation*}
    \syst{2x+3y-4z=0}{4x-5y+z=14}{9x-y-6z=19}
  \end{equation*}

\begin{sol}
$x=5,~ y=2$ et $z=4$.

\end{sol}




\end{exercice}



\begin{exercice}
  Une compagnie aérienne pratique trois tarifs différents pour le trajet Paris-Athènes :

\begin{itemize}
\item le tarif A pour les enfants de moins de 8 ans,
\item le tarif B pour les enfants entre 8 et 16 ans
\item le tarif C pour les personnes de plus de 16 ans.
\end{itemize}

La famille Lenoir, formée d’un couple d’adultes et de trois enfants de 4, 6 et 14 ans a payé 730 € pour ce voyage.
La famille Legris, formée de deux parents et de cinq enfants âgés respectivement de 4, 5, 10, 12 et 17 ans a payé 1\,100 €.
La famille Leblanc, où la mère se déplace avec deux enfants de 2 et 10 ans a payé 450 €.

Calculer le prix du billet d’avion pour chacun des trois tarifs A, B
et C.

\begin{sol}
    Soit  $x$ le prix du billet pour le tarif A,  $y$ celui du tarif B
  et $z$ celui du tarif C. 

On obtient le système suivant~:

\begin{equation*}
  \syst{x+y+z&=&450}{2x+2y+3z&=&1\,100}{2x+y+2z&=&730}
\end{equation*}

\def\L{\textrm{L}}

Matriciellement:


\begin{tabular}[h]{r}
  
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&1&1&1&450\\\hline
\L_2&2&2&3&1100\\\hline
\L_3&2&2&2&730\\\hline
\end{tabular}\\


\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&1&1&1&450\\\hline
\L_2\leftarrow\L_2-2\L_1&0&0&1&200\\\hline
\L_3\leftarrow2\L_1-\L_3&0&1&0&170\\\hline
\end{tabular}

\end{tabular}

On en déduit les valeurs respectives de $x$, $y$ et $z$. Ainsi, le prix du billet pour le tarif A est  80 €, 170 € pour le tarif B et 200 € pour le tarif C.


\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  En janvier 2012, j'ai acheté des actions de trois sociétés : Xala (50 €), Yvar (40 €) et Zircon (100 €). Au total, j'ai acheté 20 actions. Mon portefeuille valait alors 1\,500 euros.

En janvier 2013, par rapport à janvier 2012, l’action Xala a perdu 20 \% de sa valeur, l’action Yvar a perdu la moitié de sa valeur et l’action Zircon a chuté de 40 \%. Mon portefeuille ne vaut plus que 920 €.



Donner le nombre d'actions de chaque type.

\begin{sol}
    Soit  $x$ le nombre d'actions Xala, $y$ le nombre d'actions Yvar
  et $z$ le nombre d'actions Zircon.L'énoncé peut se traduire par le système suivant~:

\begin{equation*}
  \syst{x+y+z&=&20}{50x+40y+100z&=&1\,500}{50\times0,8x+0,5\times40y+0,6\times100z&=&920}
\end{equation*}

\def\L{\textrm{L}}

Matriciellement et après simplifications:


\begin{tabular}[h]{r}
  
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&1&1&1&20\\\hline
\L_2&5&4&10&150\\\hline
\L_3&4&2&6&92\\\hline
\end{tabular}\\


\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&1&1&1&20\\\hline
\L_2\leftarrow\L_2-5\L_1&0&-1&5&50\\\hline
\L_3\leftarrow\L_3-4\L_1&0&-2&2&12\\\hline
\end{tabular}

\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&1&1&1&20\\\hline
\L_2&0&-1&5&50\\\hline
\L_3\leftarrow\L_3-2\L_2&0&0&-8&88\\\hline
\end{tabular}

\end{tabular}

On en déduit successivement $z$=11, $y=5$ et $x=4$.

Il y a 4 actions Xala, 5 actions Yvar
  et 11 actions Zircon. 
\end{sol}

\end{exercice}


\begin{exercice}
  Résoudre:

 \begin{equation*}
\syst{	8x - y 	- 6z=-19}{-9x+ y + 4z =24}{-7x + 4y - 7z =32}
 \end{equation*}


\begin{sol}

 \def\L{\textrm{L}} 
Matriciellement:


\begin{tabular}[h]{r}
  
\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&8&-1&-6&-19\\\hline
\L_2&-9&1&4&24\\\hline
\L_3&-7&4&-7&32\\\hline
\end{tabular}\\


\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&8&-1&-6&-19\\\hline
\L_2\leftarrow\L_2+\L_1&-1&0&-2&5\\\hline
\L_3\leftarrow4\L_1+\L_3&25&0&-31&-44\\\hline
\end{tabular}\\

\begin{tabular}[h]{|>{$}c<{$}|*4{c|}}
  \hline
\L_1&8&-1&-6&-19\\\hline
\L_2&-1&0&-2&5\\\hline
\L_3\leftarrow25\L_2+\L_3&0&0&-81&81\\\hline
\end{tabular}\\


\end{tabular}

On en déduit successivement $z=-1, x=-3$ et $y=1$.

\end{sol}
\end{exercice}
\begin{exercice}
  On désire constituer un mélange nutritif pour animaux à partir de trois produits A,B,C, dont la teneur en sucre, protéines et féculents est donnée ci-dessous : \\
    
 \begin{tabular}[h]{|l|*4{c|}}
    \cline{2-4}
    \multicolumn{1}{c|}{}&sucre&protéines& féculents\\\hline
    A&40 \%&20 \% &30 \%\\\hline
    B&10 \%& 0 \% &50 \% \\\hline
    C& 30 \% &10 \%& 40 \%\\\hline
 
  \end{tabular}\\
    
Le mélange doit contenir 295 g de sucre, 110 g de protéines et 390 g de féculents par kg.\\
 Quelle quantité de chacun des produits A, B, C doit-on utiliser?\\



\begin{sol}
  On note $a$, $b$ et $c$ la quantité en grammes de chaque produit contenu dans un kg du mélange. L'énoncé peut se traduire par:

  \begin{equation*}
  \syst{0,4a+0,1b+0,3c=295}{0,2a+0.1c=110}{0,3a+0,5b+0,4c=390}
  \end{equation*}

On doit utiliser 250 g de produit A, 150 g de produit B et 600 g de produit C.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Un épicier souhaite proposer à ses clients un mélange composé d'amandes, de noix de cajou et de pistaches. Le prix de ces ingédients est le suivant :
\bigskip

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline Ingrédients & Amandes & Noix de cajou & Pistaches \\ 
\hline Prix & 12€/kg & 16€/kg & 10€/kg \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\bigskip
L'épicier souhaite que son mélange contienne deux fois plus de noix de cajou que de pistaches, et il compte le vendre au prix de 13 €/kg.\\
Quelle quantité d'amandes doit contenir chaque kilogramme du mélange ?

\begin{sol}
  On note $a$, $n$ et $p$ la quantité en kg de chaque produit contenu dans un kg du mélange. L'énoncé peut se traduire par:

  \begin{equation*}
  \syst{a+n+p=1}{n=2p}{12a+16n+10p=13}
  \end{equation*}

On trouve une solution : $a=1/2, n=1/3$ et $p=1/6$.\\
On doit mettre 500 g d'amandes dans 1 kg du mélange.

\end{sol}
\end{exercice}

\end{document}
